---
title: >-
    دیباچه
---
# دیباچه

<div class="n" id="bn1"><p>معشوق مطلقی را حمد و ستایش سزاست جل جلاله که تمام موجودات عاشق مقید اویند. همه راه اوست می‌پویند و وصل اوست که می‌جویند و حمد اوست می‌گویند و ان من شیء الایسبح بحمده هر برگی از دفتر معرفتش آیتی‌ست و هر گیاهی در بیدای وحدتش فراشته رایتی؛ با اینهمه عالمی متفکر آنند و جهانی بدیدهٔ حیرت نگران، چه هرچه جهد بیش بنمایند و بیشتر گرایند منزل مقصود دورتر شود و دیدهٔ معرفت بی‌نورتر.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دردا که ما ز مقصد خود دورتر شدیم</p></div>
<div class="m2"><p>نزدیک‌تر هر آنچه نهادیم گام را</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>کمترین نعل بهایش جان و دل باختن‌ست و کهترین روی نمایش از همه پرداختن و خانمان برانداختن.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همه جان خواهد از عشّاق مشتاق</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد سنگ کم اندر ترازو</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>سبحان الله درازدستی این کوته آستینان بین!! عقل ناقص را چه مایه که از این مطلب سخن گوید؟، و هم عاجز را چه پایه که در تمنای این مقصد پوید، دانایان این نشأه همه با حیرت نادانی خفتند بلکه آنانکه لولاک شنیدندی جز ماعرفناک نگفتند. سبحانک لانحصی ثنآء علیک انت کما اثنیت علی نفسک و فوق ما یقول القائلون.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ای دل اهل ارادت به تو شاد</p></div>
<div class="m2"><p>به تو نازم که مریدی و مراد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn7"><p>***</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر سیر کعبه و دیر، ور خانقاه کردم</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>غیر از تو کس ندیدم هرجا نگاه کردم</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>قصد و مرادم از سیر، روی تو بود لاغیر</p></div>
<div class="m2"><p>گر سیر کعبه و دیر ور خانقاه کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اثبات وحدت تو موقوف بد به الا</p></div>
<div class="m2"><p>تا نفی ما سوی را بالا اله کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جز دعوی اناالحق نشنیدم از گیاهی</p></div>
<div class="m2"><p>گوش دل از حقیقت بر هر گیاه کردم</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و بر دو نمایندگان راه و معتکفان مسجد و خانقاه او نعت فراوان و درود بی پایان تحفه و نیاز باد که طالبان وصل او را مفتیان طریق و شرعند و شجرۀ دین مبینش را حافظان اصل و فرع، بهم متحد همچو شیرو شکر. یکی رهسپاران بیدای عقل را فاتحه و خاتمه‌ی مهار کشانست، ودیگری جانسپاران میدان عشق را منشأ و سر حلقه‌ی قطارکشان، این یک را شق قمر و معجز بگیتی سمر تعلیم مریدان آگاه را مجمل علامتی که «بهذه تأدب ابدال الحقیقة» و آن یک را ردشمس و تبدیل غدبه امس ارشاد سالکان راه را مختصر کرامتی که «تربی بها اطفال الطریقة»</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>محمد ملک دین را زینت و زین</p></div>
<div class="m2"><p>کمان ابروی بزم قاب قوسین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>علی مقصود جزو و مقصد کل</p></div>
<div class="m2"><p>به ذیلش جمله را دست توسل</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و اولاد نامی و احفاد گرامیشان جهان هدایت را سلطان دارالملک و نجات عاصیان را از غرقاب ضلالت، محکمترین فلکند، قدوه‌ی اصحاب دینند و قبله‌ی ارباب یقین صلوات اللّه علیهم اجمعین.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>اما بعد، چنین گوید این مداح دولت ابدمدت و دعاگوی سلطنت قوی شوکت، غلام آستان آل احمد مختار نور الله المتخلص به عمان السامانی من مضافات اصفهان که مدتی در طریق سلوک بسر برده گاهی از راه مجاهدات، مشاهداتی و از روی ریاضات، استفاضاتی در مراتب توحید و رسومات تفرید و تجرید و قانون صاحبان راز و مقامات عاشقان جان بازدست میداد پاره‌ای از آنها را منظوماً محفوظ خاطر و مسوده‌ی اوراق نموده، فراغ بالی و جمعیت خیالی که باعث جمع آن تفریق و سبب التیام آن تحریق بوده باشد میسر نمی‌شد و شفیقان مشتاق و رفیقان صافی مذاق را در اتمام و انجام آن اصرار تمام و ابرام مالاکلام میرفت تا در این سال فرخ که یک هزار و سیصد و پنج از هجرت نبوی صلی اللّه علیه و علی دینه القوی‌ست گذارم در دار السلطنۀ اصفهان ارم نشان افتاده، در ایام مجاورت وقتی با رئیس خواجه سرایان آغاسلیمان خان حفظه اللّه من آفات الزمان اتفاق افتاد، انسانی دیدم با فطرت فرشته و طینتی از صدق و صفا سرشته، جامع جمیع صفات انسانی و محبوب و مطبوع اقاصی و ادانی از کمال ملاطفت و مهربانیش در حیرت مانده؛ بمناسبت این شعر را فرو خواندم:</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چشم مسافر چو بر جمال تو افتد</p></div>
<div class="m2"><p>عزم رحیلش بدل شود به اقامت</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>روزی در اثنای محاوره لب گشوده فرمود مژده که مثنویاتت در آستان رضای حضرت خامس آل عبا علیه آلاف التحیة و الثناء، مقبول و بشرف قبول موصول گشت، کجا شرذمه‌ای از آن اشعار خاطر عاطر کریمه حجر عصمت و عفیفۀ سرادق عظمت را مسموع گشته، مطبوع افتاد امر شد دریغ است که این چنین گنجینه‌ی اسرار و مخزن لئالی شاهوار در پس پرده‌ی استتار و مختفی از مسامع و انظار بماند طبعش کن و انتشارش ده تا این عروس، روی از پردۀ اختفا نماید و اهل دانش را از شنیدن و خواندنش احتظاظی کامل حاصل آید چه شکر نعمت حضرت باری و موهبتهای حق را حقگزاری موقوف به اظهار داشتن و منوط به پرده نگذاشتن ست دیگر بزرگان گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فضل و هنر ضایع‌ست تا ننمایند</p></div>
<div class="m2"><p>عود بر آتش نهند و مشک بسایند</p></div></div>
<div class="n" id="bn21"><p>همان به که این نقود عالی و عقود لئالی را مجموعه پردازی و دیباچۀ آنرا بالقاب خاص پرستاران کریمه‌ی عصر که ذکر محمدت و مکرمت ایشان بیرون از حد و حصرست، موشح و مزین سازی، خاتونی که اعلیحضرت شهریار عجم؛ وارث تخت کی و حارس ملک جم، کیقباد زمان و زمین اسکندر تاج سلیمان نگین</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>شاه آزاده خسرو عادل</p></div>
<div class="m2"><p>داور ابردست دریادل</p></div></div>
<div class="n" id="bn23"><p>السلطان بن السلطان ناصر الدین شاه غازیادام اللّه ملکه را زبدهٔ خواتین کرام و حضرت مستطاب ارفع اشرف اسعد امجد والا المسعود حضرت ظل السلطان دامت شو کته را فرخنده مام ست، بانویی که در مرتبهٔ عصمت تالی مریم عمرانی و درجهٔ زهد و تقوی را رابعهٔ ثانی‌ست، همواره در تشویق عارفان سخن سنج و ترغیب به صله و دندان رنج مردانه رغبتی و شاهانه همتی دارد، ارجو که بیمن این نسبت بلند و شرافت ارجمند؛ صیت این سیمرغ گوشه نشین، شهرهٔ قاف تا قاف شود و ذکر این گنج خلوت گزین بیرون از حد اوصاف، لهذا امتثال را همت گماشته، نامه گرفته، خامه برداشته، بسی برنیامد که متفرقات چندین ساله را مرتباً در یک رساله جمع آورده به مثنوی گنجینة الاسرارش موسوم کردیم امید از کرم بزرگان آنکه چشم از معایب پریشان گوئیش پوشند و در ابراز و اظهار قبایح آن نکوشند. و من الله التوفیق و علیه التکلان.</p></div>